\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

\usepackage{titlesec}
\usepackage{array}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{movie15}


\usepackage{xcolor}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{keystroke}

\usepackage{babel}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue}
\usepackage{listings}
% Page de garde
\title{Rapport Informatique Graphique}
\author{Loyer Antoine}
\date{\today}

\makeatletter
\let\mytitle\@title
\let\myauthor\@author
\let\mydate\@date
\makeatother


\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{10pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	
	\centering
	\vspace*{0.5 cm}
	
	\includegraphics{images/ulco.jpg}\\[1.0 cm]
	\LARGE\myauthor\\[1.0 cm]
	\rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[0.4 cm]
	\huge\textbf{\mytitle}\\
	\rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[1.0 cm]  
	\Large
	L3 Informatique
	
	\vspace*{\stretch{10}}
	
	
	\large\textbf{\mydate}\\[2 cm]
	
\end{titlepage}

\newpage
\setcounter{page}{0}
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}

\subsection{But et cadre du document}
Ce document a été créé dans le cadre du projet "Flight Fighter Game" pour le contrôle continu du module d'Interface Graphique de la Licence 3 Informatique à l'Université du Littoral Côte d'Opale situé à Calais. Dans ce rapport, y sera détaillé toutes les fonctionnalités développées, les problèmes rencontrés ainsi que leurs solutions.

\subsection{Présentation}
Ce projet est la réalisation d'un petit jeu shoot 'em up. Ce projet se construit petit à petit grâce au TP6 effectué en cours, et un paquet de fonctionnalités que j'ai rajouté.\newline
\textit{Note : Dans ce rapport ne sera pas détaillé le code html et css utilisé pour l'interface graphique autour du jeu, uniquement leur but simple.} 

\subsection{Hébergement du projet}
Le projet a été hébergé avec le logiciel WampServer, qui est une plateforme de développement Web de type Wamp, permettant de faire fonctionner les scripts.
Wamp a aussi permis d'éviter toutes les erreurs du type "Police CORS" qui bloquent les textures des objets qui ont été importés.
Le jeu a aussi été hébergé sur gitlab et est disponible à l'adresse suivante : {\href{https://inconun.gitlab.io/spacefighter/}{SpaceFigther}.
	
\subsection{Manuel d'utilisateur}\label{manuelUtil}

Voici la liste des commandes disponibles dans le jeu : \newline
\begin{tabular}{c l}
	\UArrow  & \\
	\LArrow \DArrow \RArrow & Permet de déplacer le véhicule \\
	\\
	\keystroke{K} & Permet d'activer le klaxon. \\
	\\
	\keystroke{L} & Permet d'activer ou de mettre en pause la musique. \\
	\\
	\textbf{clic gauche} & Permet de tirer un missile.\\	
\end{tabular}

\subsection{Thème choisi et plan}
Le projet n'est pas basé sur un thème particulier, à part le thème avion et vaisseaux spatiaux. Celui-ci regroupera des vaisseaux ennemis, différents missiles, un boss tout droit sorti de l'espace ainsi que d'autres features.\newline

Dans ce rapport, je présenterai tout d'abord la liste des variables ainsi que leur signification, et je présenterai ensuite chaque fonction (leur but) avec les problèmes rencontrés, et leurs solutions.\newline
\textit{Note : le code étant bien commenté, je ne vais donc l'inclure dans le rapport, cependant je vais le détailler au maximum. A savoir aussi que le code n'a pas été optimisé, ce qui aurait pu être plus intéressant.}

\subsection{But du jeu}
Dans SpaceFighter, vous contrôlez un vaisseau sur mars, qui combat contre des autres vaisseaux spatiaux. Votre but est de détruire les vaisseaux ennemis et leur chef. Pour cela vous disposez de 8 points de vies, et de missiles. Votre objectif est de tuer 80 vaisseaux ennemis pour que leur chef vienne vous combattre. Celui ci possède 200 points de vies, il vous faudra donc de l'habileté et de la patience pour venir à bout de celui ci et remporter la victoire. Chaque ennemi détruit vous rapportera 100 points de score, cependant, perdre une vie vous fait perdre du score.
\section{Fonctionnalités développées}
\subsection{Variables globales}
Voici la liste des variables utilisées ainsi que leur fonction :
\begin{description}
	\item[scene/camera/renderer :] Elles sont utilisées pour mettre en place la scène de base.
	\item[keys :] Tableau de booléens pour gérer les actions lors des appuis sur les touches du clavier.
	\item[target :] Tableau dans lequel les ennemis seront stockés.
	\item[boss :] le boss du jeu.
	\item[player :] l'avion du joueur.
	\item[invulnerable :] état invulnérable lorsque l'on prend du dégât par le boss.
	\item[leftPattern :] booléen pour le déplacement latéral gauche du boss.
	\item[rightPattern :] booléen pour le déplacement latéral droit du boss.
	\item[cleanBeforeBoss :] booléen pour nettoyer la scène avant de commencer le boss.
	\item[lifeBoss :] permet de gérer la vie du boss.
	\item[bossTime :] permet d'activer/désactiver le boss.
	\item[textureLoader/geometryEnnemi :] pour la personnalisation des ennemis.
	\item[materialEnnemiTab :] tableau de différents ennemis.
	\item[area :] la zone de jeu.
	\item[textureArea :] la texture de ma zone de jeu.
	\item[geometryFire/materialFire :] la géométrie et le matériel de mes missiles.
	\item[missile :] tableau contenant les missiles créés.
	\item[missileBoss :] tableau contenant les missiles du boss.
	\item[fireBoss :] l'objet missile du boss.
	\item[interval :] utilisé pour le délai de spawn des ennemis.
	\item[intervalBoss :] utilisé pour le délai de spawn des missiles du boss.
	\item[score :] gère le score du joueur.
	\item[life :] gère la vie du joueur.
	\item[timeSpawn : ] temps en millisecondes(ms) entre chaque spawn d'un ennemi.
	\item[level :] gère l'augmentation de la difficulté.
	\item[endGame :] booléen qui gère la fin du jeu.
	\item[degatsJoueur :] variable contenant le son lorsque l'on prend du dégât.
	\item[rocketSound :] variable contenant le son lorsque l'on tire un missile.
	\item[explosionEnnemi :] variable contenant le son lorsqu'un ennemi est détruit.
	\item[musique\_fond :] variable à laquelle on assigne la musique de fond.
	\item[speedEnnemi :] variable qui permet de gérer la vitesse des ennemis.
	\item[isPlaying :] booléen qui permet de détecter si la musique est allumée ou non, la méthode de Three.audio ne fonctionnant pas.
	\item[deathSprite :] animation de mort des ennemis.

\end{description}

\subsection{Fonctions Principales}

\subsubsection{La fonction Init()}
Le projet commence par la ligne appelant la fonction init(). Celle ci est responsable de la création de toute la base du projet.
	
Ce code est le code de base pour créer la scène de notre projet, nous créons donc une scène, avec une caméra orthographique. Puis je crée le renderer, et je le paramètre. J'initialise aussi les variables de mon projet, ainsi que la zone de jeu, le joueur, les évènements, les animations de mort, les ennemis, les missiles, le boss, ainsi que le spawn des ennemis.

\subsubsection{La fonction Animate()}

La fonction animate() est une fonction très importante dans ce projet, c'est elle qui permet de rafraichir la scène, elle est appelée implicitement à chaque frame. C'est donc dans cette fonction que je vais gérer le mouvement du véhicule, des missiles ainsi que des ennemis.\newline
J'ai donc commencé par vérifier que le joueur est en vie et que ce n'est pas la fin du jeu, grâce à mes deux booléens puis j'ai appelée la fonction moovePlayer() que je détaillerai dans la partie \ref{moovePlayer} ainsi que la fonction d'animation des missiles.\newline
je fais ensuite bouger le décor pour donner une impression d'avancer.\newline
Lorsque le jeu est à l'étape normale (jeu normal) j'appelle la fonction jeuNormal() qui gère tout le gameplay et je teste si le score dépasse un certain montant, si c'est le cas je passe à l'étape du boss. \newline
A l'étape du boss, je commence par nettoyer la scène en retirant tous les vaisseaux ennemis, en désactivant le respawn, et en mettant à jour l'affichage du jeu puis je lance la fonction d'animation des missiles du boss. Une fois que tout cela est fait je passe à l'étape du boss.\newline
Dans cette étape, j'exécute un certain pattern pour le boss puis je lance la fonction bossGame() qui gère le gameplay du boss.\newline
Lorsque le jeu est fini, par une mort du joueur ou du boss, j'arrête tous les intervalles de spawn d'objets.\newline
J'appelle ensuite la fonction requestAnimationFrame(animate) et renderer.render (scene,camera) pour mettre à jour ma scène.\newline

\subsubsection{La fonction jeuNormal()}
La fonction commence par un parcours du tableau d'ennemis, je commence par gérer leur sortie du jeu en testant leur position et en les retirant de la scène ainsi que du tableau.\newline
Je parcours ensuite le tableau de missile du joueur, je créé des Box3 que j'assigne à mes ennemis et mes missiles, cela me permettra de gérer les collisions entre ceux-ci.\newline
Je teste donc lorsqu'un missile touche un ennemi, si c'est le cas, je joue un son d'explosion, je supprime les deux éléments de la scène et du tableau, j'augmente le score du joueur, je mets à jour les affichages et je joue une animation de destruction à la position de l'ennemi.\newline
Je teste ensuite la collision lorsqu'un joueur entre en contact avec un vaisseau ennemi, si c'est le cas, je supprime l'ennemi de la scène et du tableau, je joue un son de dégâts, je retire une vie au joueur, je mets à jour les affichages et je joue une animation de destruction à la position de l'ennemi.\newline
Je teste aussi que le joueur est toujours vivant, si ce n'est pas le cas, j'affiche l'écran de défaite avec le score final et un bouton permettant de rejouer.\newline
A la fin de cette fonction, j'appelle une méthode setLevel() qui permet d'augmenter la difficulté petit à petit.
\subsubsection{La fonction bossGame()}
La fonction commence par gérer le déplacement des missiles du boss sur le jeu. Je crée ensuite mes box3 que j'assigne à mon joueur, au boss et aux missiles afin de gérer toutes collision.\newline
Je commence donc par tester les tirs de mon joueur sur le boss. Lorsque je touche celui ci, je joue un son d'explosion, une animation pour simuler le contact entre le missile et le boss, et je diminue la vie du boss. Je met ensuite mon tableau de missiles à jour, en supprimant les éléments concernés, et je mets à jour la barre de vie du boss.\newline
Ensuite, je gère lorsque le joueur entre en contact direct avec le boss. Le joueur perds donc une vie et gagne un état invulnérable pendant une seconde, pour éviter de perdre toutes ses vies à cause de la vitesse de rafraichissement, et je joue un son de perte de vie. Je mets aussi à jour les affichages.\newline
De plus, je gère le contact entre un missile du boss et mon joueur, en affichant une animation d'explosion sur mon joueur, et en diminuant le score et la vie du joueur. Je mets aussi les affichages à jour.\newline
Enfin je teste si mon joueur a perdu ou si il a tué le boss. Dans le premier cas j'affiche un écran de défaite avec un bouton rejouer, dans le cas contraire j'active la fin du jeu, en jouant une animation d'explosion finale sur le boss et en affichant un écran de victoire.

\subsection{Fonctions secondaires développées}

\subsubsection{Fonctions de préparation}
Les fonctions suivantes ont toutes été appelées dans la fonction Init().

\paragraph{La fonction setDeathEnnemi()}
Cette fonction permet de créer le sprite pour l'animation de mort des ennemis. Je crée un meshBasicMaterial avec une texture d'explosion  (en format png avec l'attribut transparent:true pour ne pas voir le cube), je crée ensuite le cube puis j'instancie le sprite.

\paragraph{La fonction setMusic()}
La fonction instancie trois variables de type audio qui correspondent à la musique de fond, au son lorsque le joueur perd une vie et le son d'explosion d'un missile.

\paragraph{La fonction setBoss()}
SetBoss() me permet de créer le boss, à partir d'une texture et d'un cube. Je lui assigne ainsi une position x et y et je l'ajoute à la scène. \newline
\textit{Note : le boss est instancié dès le début de la partie, c'est un choix volontaire, il peut donc être voyant au dessus de la zone de jeu alors qu'il n'est pas déclenché, cela arrive sur les grand écrans.}

\paragraph{La fonction setEnnemies()}
Cette fonction me permet de créer les textures des ennemis. Je commence par charger trois textures différentes que j'utilise pour créer des matériaux et je les ajoutes dans un tableau de matériaux (materialEnnemiTab). Je crée aussi la géométrie des futurs ennemis.

\paragraph{La fonction setFire()}
Cette fonction crée tout simplement la texture des missiles que le joueur tirera.

\paragraph{La fonction setFireBoss()}
Celle ci crée la texture des missiles (lasers) que le boss tirera.

\paragraph{La fonction loadArea()}
Cette fonction crée la zone de jeu, à savoir le sol que le joueur et les ennemis survoleront. J'applique à ce sol une répétition pour étendre la texture à l'infini et me permettre dans animate() de faire bouger celle ci.

\paragraph{La fonction loadPlayer()}
loadPlayer() me permet de créer mon joueur, avec une texture d'avion de Star Wars (chasseur TIE). Je lui assigne une position x et y de départ, je l'ajoute à la scène puis je crée un attribut Box3 que j'ajoute à son attribut userData.

\paragraph{La fonction setLevel()}
Cette fonction est très importante car elle me permet d'augmenter la difficulté du jeu. Au départ, chaque ennemi apparait aléatoirement en haut du jeu toutes les 2 secondes. Cette fonction va me permettre de diminuer ce temps d'apparition (jusqu'à un maximum d'un ennemi toutes les 200 millisecondes) afin de rendre le jeu un peu plus difficile.\newline
Je commence donc par comparer le score du joueur avec une variable level (égale à 1000 en début de jeu). Lorsque le joueur atteint le premier palier de 1000 de score, le taux de réapparition des ennemis diminue de 200 millisecondes, et leur vitesse augmente. J'arrête mon ancien intervalle de réapparition pour en créer un nouveau, plus court, avec mes nouvelles données. Le premier palier d'augmentation de la difficulté se situe à 1000 de score, puis les autres paliers se situent tous les 500 points de score. Le joueur atteindra la difficulté maximale à 5000 de score, où il ne lui restera plus qu'à détruire 30 ennemis pour déclencher le boss (à 8000 de score).

\subsubsection{Fonctions pour le dynamisme}

\paragraph{La fonction getRandomPosition()}
Cette fonction retourne simplement un nombre aléatoire entre deux nombres.

\paragraph{La fonction spawnEnnemies()}
Elle permet de faire apparaitre des ennemis à des positions aléatoires en haut de ma zone de jeu. Chaque ennemi a une texture choisie aléatoirement dans mon tableau materialEnnemiTab.

\paragraph{la fonction moovePlayer}\label{moovePlayer}
Cette fonction est celle qui permet de réaliser toutes les commandes actionnées via des appuis sur les touches du clavier.\newline
Tout d'abord on commence par faire un clone joueur, ce clone servira à tester des positions en avance pour éviter de foncer dans un mur ou de sortir du terrain.\newline
Lorsque le joueur appui sur une des touches directionnelles, il fait déplacer le véhicule dans la direction correspondante. Pour valider ce déplacement, je me sers de la fonctions testOutsideWall(). Je fais donc déplacer le joueur jusqu'à la position souhaitée en fonction de la touche appuyée, mais lorsqu'il touche un mur, celui ci restait bloqué sur place et aucun contrôle ne devenait possible, j'ai donc dû simuler le déplacement sur le clone. En effet, simuler un déplacement sur le clone me permet d'empêcher un éventuel blocage sur un mur. Si le déplacement est possible, alors je bouge le joueur selon la direction choisie.\newline

\paragraph{La fonction spawnBossMissile()}
Cette fonction crée les lasers que le boss tire. Elle est appelée toutes les 350 millisecondes. Je crée donc un laser à qui j'assigne une Box3, une position x et y, puis je joue un son lorsque le missile est créé et ajouté à la scène. Avec l'intervalle d'appel de cette fonction, des missiles seront créés très vite, et à chaque fois le son d'un laser accompagnera ce tir.

\paragraph{La fonction cleanArea()}
cleanArea permet de nettoyer la zone de jeu avant de lancer l'étape du boss. Elle retire donc tous les ennemis encore présents sur la zone de jeu. Elle désactive aussi l'affichage du compteur avant l'activation du boss.

\paragraph{La fonction animMissile()}
Elle me permet de faire avancer les missiles sur l'axe Y vers le haut ou le bas selon si ils appartiennent au boss ou au joueur. Pour cela j'utilise deux paramètres : le premier est le tableau de missile à parcourir (celui du joueur ou du boss), et le deuxième est la valeur de translation souhaitée sur l'axe y.

\paragraph{La fonction patternBoss()}
Pour rendre le boss un peu plus difficile et sympa à jouer, j'ai donc décidé de lui appliquer un pattern régulier. Lors du déclenchement du boss, celui ci va descendre tout doucement jusqu'à une certaine position, avant de faire des allers retours de gauche à droite, c'est donc pour cela que j'ai créé cette fonction.

\paragraph{La fonction explose()}
Cette fonction a pour rôle de faire apparaitre le sprite d'explosion, précédemment créé, à la position de l'objet touché (ennemi ou boss) durant 500 millisecondes afin de donner une impression d'explosion et d'avoir touché quelque chose (et éviter de faire disparaître les ennemis d'un coup).\newpage

\paragraph{La fonction exploseBoss()}
Cette fonction est ressemblante à la fonction explose() dans le sens où elle fait apparaitre le sprite d'explosion sur l'objet donné. Cependant il s'agit de l'explosion du boss du jeu, c'est pour cela que j'ai décidé de la rendre plus spectaculaire. Elle fait donc apparaitre 4 sprites à la suite, sur chaque coin du boss (supérieur gauche/droit et inférieur gauche/droit) puis un sprite beaucoup plus grand sur la totalité du boss pour un effet de grande explosion. Cette animation est gérée avec des délai d'apparition et de disparition des différents sprites.

\paragraph{la fonction testOutsideWall()}

Cette fonction renvoie un booléen égal à true si le joueur ne touche pas l'extérieur de la zone de jeu. Cela permet d'empêcher le véhicule de sortir du jeu.


\subsubsection{Fonctions pour les évènements}

\paragraph{La fonction addEvents()}
Cette fonction ajoute au document des écouteurs pour les évènements de clic souris ou de pression de touches claviers.

\paragraph{La fonction onDocumentMouseDown()}
Le joueur devant pouvoir tirer des missiles pour éliminer ses ennemis, j'ai utilisé cette fonction pour gérer cette fonctionnalité. \newline
Lors d'un clic gauche sur la souris, j'instancie un missile, auquel j'applique une Box3, et des positions x et y, et que j'ajoute à ma scène. Lors d'un clic gauche est joué aussi un son de tir de missile.

\paragraph{la fonction onDocumentKeyDown()}
Cette fonction permet de récupérer le code askii de la touche sur laquelle le joueur a appuyé. La valeur true est assignée à la n\up{ième} case du tableau keys[ ]. Ce tableau est utilisé dans la fonction movePlayer() afin de déplacer le joueur.\newline
La fonction sert aussi à lancer la musique avec la touche L et à utiliser le klaxon (très ironique) avec la touche K.\newpage

\paragraph{la fonction onDocumentKeyUp()}
Cette fonction permet de remettre à "false" la n\up{ième} case du tableau de keys[ ].

\subsection{Sources}
Mes principales sources ont été openclassrom et stackoverflow pour combler certains problèmes ou certaines lacunes à propos des syntaxes, ainsi que la doc du Three.js. Tous les fichiers images et sons proviennent d'une bibliothèque libre de droit.


\section{Contact}
Je reste disponible pour toutes éventuelles questions, et vous pouvez me joindre à l'adresse suivante : antoine.loyer@etu.univ-littoral.fr ou encore antoine-loyer@hotmail.fr\newpage

\section{Annexe}
	
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{images/ecran_depart}
	\caption{Écran de départ}	
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/bossTime}
	\caption{Boss}	
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{images/victoire}
		\caption{Écran de victoire}
	\end{minipage}
	\hfill%
	\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{images/defaite}
		\caption{Écran de défaite}
	\end{minipage}
\end{figure}



\end{document}

